<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Review on Li Kangwei</title>
    <link>https://blog.pkulkw.me/tags/review/</link>
    <description>Recent content in Review on Li Kangwei</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Aug 2021 10:25:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.pkulkw.me/tags/review/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《暴裂无声》：人性与法律的交叉地带</title>
      <link>https://blog.pkulkw.me/p/wrathofsilence/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 10:25:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pkulkw.me/p/wrathofsilence/</guid>
      <description>【摘要】近年来，一批优秀的国产犯罪悬疑类型片正不断涌现，而忻钰坤导演的作品《暴裂无声》无疑是其中极具典型性的一部佳片，它如手术刀般锐利地将现代中国社会中问题的症结赤裸裸的展现在观影者眼前，引发我们深深的反思。本文首先对电影《暴裂无声》的情节加以简明扼要的介绍，在此基础上对影片中的重点情节进行剖析，并力图解析阐述影片背后的寓意中与法律领域的契合点，展现出电影中法律与人性的博弈。
【关键词】《暴裂无声》；影评；忻钰坤；法律与人性
 影片简介与情节梗概 影片基本信息 本文所分析的影片中文片名为《暴裂无声》，曾用片名《寻山》、《恶人》、《山野追踪》，英文译名为 Wrath Of Silence，片长 120 分钟，电影的导演与编剧为青年导演忻钰坤，由宋洋、姜武、袁文康、谭卓等主演。该片于 2017 年 7 月 27 日在西宁 FIRST 青年影展进行首映，2018 年 4 月 4 日在中国大陆正式上映，并在第二届澳门国际影展中斩获评审团特别奖和最佳男主角奖。影片故事发生的具体背景为 2004 年的冬天的一个内蒙古矿业小镇。
主要人物角色 《暴裂无声》中的主要人物有三位，分别是哑巴矿工张保民（宋洋饰）、城中律师徐文杰（袁文康饰）以及弘昌矿业集团董事长昌万年（姜武饰）。张保民实质上是社会中底层人物的一个写照，而相对应的，徐文杰与昌万年则分别代表着中层阶级和上层人士，这样的人物角色塑造不仅为剧情的多线发展提供了基本要素，更为影片的社会主题表现奠定了总的基调。
故事情节梗概 影片以矿工张保民的寻子历程作为主线展开，副线则是律师徐文杰作为昌万年的法律顾问帮其打官司而与张保民寻子产生关联。这样的一主一副的线索设定使得观影者始终为故事的情节发展与人物命运而揪心，让整部影片在保证情节流畅自然的基础上极具悬疑色彩。
在一个荒蛮的矿区小镇里，矿工张保民得知儿子张磊在放羊途中意外失踪，于是毅然踏上寻子之路。而在另一个矿厂里打探消息时，恰好遇上昌万年手下与矿厂工人发生冲突，而张保民为了自卫砸破了昌万年的汽车前车窗。昌万年了解到砸破车窗的是张保民，又了解到他正在寻找放羊时失踪的儿子，昌万年这才发现张保民正是自己误杀的孩子的父亲。而昌万年一方面为了隐瞒自己杀人的消息，另一方面又对张保民怀有一丝愧疚之心，因此没有刻意找张保民的麻烦。
然而此时张保民开始怀疑昌万年起来，他通过跟踪昌万年的手下发现了一个被装入麻袋的孩子，将藏于山洞。律师徐文杰因为掌握了大量不利于昌万年的证据，昌万年的手下将其女儿绑架以威胁徐文杰就范，这个麻袋中的女孩正好是律师徐文杰的女儿媛媛。三人在山洞附近对峙，最终律徐文杰成功地找回了自己的女儿，然而张保民儿子张磊的死亡却被徐文杰与昌万年继续隐瞒了下来。根据片尾字幕阐述的结局，警方展开积极调查后最终将徐文杰和昌万年绳之以法，而张磊的尸体却始终没能找到。
在影片的较为复杂的叙事结构中，故事情节的发展脉络在初看时可能并不清晰，但是导演将画面聚焦于人物与环境，巧妙的运用镜头语言，将故事的全貌展现在观影者眼前。
 重点情节剖析 《暴裂无声》绝不仅仅只是一部供娱乐消费的爆米花式的犯罪片，它具有着较为深远的主题和意义表达，将人性之恶的表面的薄纱大力撕下，把工业化进程下人性之恶的真相赤裸裸的展现在我们眼前。而片尾处的一段情节更是整部影片的升华所在，在此，以影片的结局的情节发展作为重点分析的关键部分，对徐文杰等三位主角的内心人性与法律规制之间的矛盾分别进行阐述分析。
关键情节还原 随着剧情的发展逐渐趋向白热化，张保民、徐文杰和昌万年在山洞处对峙，此时徐文杰与昌万年都知晓张保民的儿子张磊已经死亡，但各自的心里都打着小算盘。徐文杰对昌万年说道：“你知道吗，他儿子丢了。”昌万年则回答：“我知道他儿子丢了。”在当时的对话情境之下，徐昌二人都不约而同地选择了隐瞒张磊已死亡的事实。直到徐文杰与张保民到达藏匿徐的女儿媛媛的山洞时，情节进一步的向着未知的方向发展，由于这个山洞恰好是徐昌二人在杀害张磊时藏尸的地方，因此徐文杰表现出了高度紧张的神态甚至正欲供认不讳，然而在发现自己所做的坏事并未被张保民识破后转而对张磊的事情闭口不提。
镜头一转，徐文杰与昌万年被警察抓获在审讯室内接受审问，在承认并交代了基本的非法采矿的罪名后，警察向昌万年问道：“还有什么要交代的？”昌万年低头直言：“没有了”。而另外一边的审讯室内，警察询问徐文杰：“再想想，还有什么要说的？”徐文杰在沉默数秒后缓缓带上金丝眼镜，面无表情道：“没了”。随着徐文杰最后做出否认，张保民身后的山丘轰然崩裂，影片达到最终的高潮，让观影者震撼不已。
矛盾的生发 在影片的这一段情节中，徐文杰和昌万年的心理状态似乎很难让人捉摸透彻，而正是两人的刻意隐瞒，使得故事背后的真相久久不能浮出水面。在人物形象的塑造上，徐文杰和昌万年分别作为中层阶级和上层阶级的象征，他们的心理状态与内心活动实质上反映出了弱肉强食的社会生态中的“环环相暴” 的阶层关系。
仔细对人物的背景进行分析，他们似乎有很充分的理由对犯下的罪过进行隐瞒：徐文杰有着一个正茁壮成长的乖巧女儿媛媛，他爱着自己的女儿不希望她卷入事件之中受到伤害，而昌万年则有着雄厚的家业，对金钱权力的追求蒙蔽了他的良知。正因如此，他们在接受审讯时不约而同地表现出面不改色的状态倒是显得再正常不过了。
对于徐文杰和昌万年两人而言，他们在知晓自身罪名的情况下都选择了沉默，这并不是一个简简单单的的巧合。在实质上，自身人性的弱点驱使徐文杰和昌万年思考这样一个问题：若是坦白张磊的死亡与自己有着密切的关系，那么会带来怎样的后果？选择道义上的正义将直接对自身的利益产生破坏，而若是违背道德则可以保全自己。在这种情形下，法律的条文规约似乎只是一纸空文，当法律的正义和人性的恶欲产生矛盾，法律的正义该如何得到保证？而法律作为在社会文明进程中解决一切问题的最高形式，在复杂的人性背后的各种冲突之下又该如何以法律来对失序社会加以规制？
徐文杰的内心挣扎 相对于另外两位主要人物张保民与昌万年，本文的讨论更多的聚焦于这段情节中更具典型性的律师徐文杰。
影片极为巧妙地将徐文杰的身份塑造为一名律师，而律师的职业形象特征决定了他地话语权不仅代表着自己，更是法律的尊严。而徐文杰的最终选择隐瞒事实的决定实质上是对法律的蔑视，在他面不改色的说没有需要交代的事情时，法律权威的大厦已然崩塌。然而，在影片中，每个人物都并纯粹的恶抑或是纯粹的善，在人性的善与恶之间的灰色地带中，法律的公正性荡然无存。
福柯在《规训与惩罚》中这样表述道：“知识为权力服务，权力才鼓励知识，也不仅仅是因为知识有用，权力才使用知识。”律师的角色理应作为底层民众伸张正义的援手，然后徐文杰本身作为中层阶级的象征与底层民众和上层人士之间有着天然而不可调和的矛盾。他必须做出选择，在无法保证绝对的公平的前提下，是追求道德保全相对的正义还是顺由内心恶欲选择明哲保身？影片并未对徐文杰的内心活动进行深入细致地剖析，而是巧妙地运用开放式的结局将这个问题抛向观影者，引发我们的深刻思考。
 法律与人性的制衡 法律和人性的复合体 徐文杰在人物塑造上以一位典型的中产阶级知识分子的形象呈现，而其本身作为社会中底层和上层阶级之间的过渡性群体的代表，是一个展现出人性的多面特征的复合体。他在法律与人性的交叉地带反复徘徊，从道义上讲，他憎恶昌万年肆意敛财的丑恶嘴脸也愿意以法律的力量将其绳之以法，而在另一个角度上他与昌万年却因为对张磊的死亡而成为了“一条绳上的蚂蚱”。若是事情的真相被暴露，那么根据 1997 年《中华人民共和国刑法》第 310 条的表述：“明知是犯罪的人而为其提供隐藏处所、财物，帮助其逃匿或者作假证明包庇的，处三年以下有期徒刑、拘役或者管制；情节严重的，处三年以上十年以下有期徒刑。 犯前款罪，事前通谋的，以共同犯罪论处。”就影片中的剧情设定而言，徐文杰事先并不知道昌万年的故意伤害行为，因此并不会以共同犯罪定罪，然而其完全符合包庇罪的定罪要求，若是被处以三年以上十年以下的有期徒刑，徐文杰将不得不面对妻离子散等后果，人生也就此跌入深渊。
然而，纵然徐文杰最终做出隐瞒犯罪事实的决定，但是影片却不希望就此将他打上纯粹恶人的标签。他对于上层阶级也并不只是单纯的顺从攀附关系，在法律与人性的博弈之中，徐文杰没有完全放弃对正义的追逐，他选择留下昌万年犯罪的证据。但是，这样的一种正义并不是法律的绝对权威之下的事实与真相，而是徐文杰作为一个矛盾的复合体自身生发出的“伪正义”，在与人性的恶欲的搏斗中，这种“伪正义”显得如此苍白无力。看起来徐文杰也进行了反抗，然而这种反抗的本质是消极和虚伪的，由于权力的散解，他失去了直面上层阶级的资本，或者说，当徐文杰卸下西装革履的装扮身披囚衣在审讯室接受问讯时，他的律师身份便荡然无存，而所谓的“伪正义”之于事实权威不过只如向大海抛去一块小石子，无法激起一层浪花。
人性与法律的冲突 在阶级社会中，由于人的社会属性具有内在冲突，其在宏观上便表现为阶级利益的冲突，这种冲突直接的促进了公共权力与权威的存在价值，同时也进一步的展现出国家权力与法律的必要性。《暴裂无声》所表现出的社会伦理便是我们现实社会伦理生活的一个缩影，影片中乡村社会的失序也表征出现代社会亟需改进的方面。人们在社会中相互依存，互为生存的条件，而由于天然的在社会分工方面的差异性，社会矛盾也随之产生，人的本质意识与法律之间也进而产生矛盾冲突。由于“人的需要决定着人的利益，人的利益影响着人的意志，法无论在任何意义上都是人的意志的反映”，因而人性与法律在冲突的背后有着无法割裂的紧密关联，法律的制定及相关的机制实质上是为了协调并规范社会关系之间的调和。特殊地，针对于影片中的主要人物而言，人性与法律之间的冲突性都有所表现：张保民一方面知晓自己解救了徐文杰女儿但同时他又怀疑徐文杰与自己儿子的失踪有着密不可分的联系，因此他陷入了人性与法律的矛盾之中，是顺由人性利用媛媛来报复徐文杰还是依据法律规制将解救的孩子交给相关部门呢？也不止有张保民在纠结，昌万年同样如此，出于人性深处的自私与懦弱，他半威胁的向徐文杰说道：“你还有女儿要照顾，我相信你会有办法的。”在人性和法律的碰撞之下，昌万年倒是毅然选择与法律背道而驰。
兼谈“性恶论”法律观 《暴裂无声》对社会上层的失态、中层的失德、底层的生存困境进行了深入的剖析，将在人性与社会之殇面前法律的无力感刻画得淋漓尽致，人性的阴暗面展露无遗。这种表现出的“性恶论”与法律之间的关联是影片希望去重点探讨的，而在前述的关键情节中，徐文杰和昌万年是“性恶”者在现代社会中的极具典范性的代表，他们避重就轻，在法律权威面前毅然，这也反映出了此时法律对社会规制的失效。而这种失序情形的产生正是我们需要极为重视的，在影片中，乡村图景的个体秩序因“性恶”的逐步蔓延不再以独立存在，而进一步地则对整个社会产生影响。很显然的，对于在“性恶论”之下催生的以暴制暴的社会法律制度是无法适用于当下的，因此，我们要辩证看待人性与法律之间的关联， 法律的核心问题是离不开对人性的探讨的，规制人性正是法律的职责所在，但与此同时，需要注意法律的运行是不能脱离于人的本性而以独立的形式存在的，完全违反人性的法律，是不可能达到治国经世的目的的。于是，在现代法治的研究中，要做到的是对“性恶论”进行更加透彻分析，通俗而言，便是尽量缩小人性与法律之间的交叉地带。
 结语 《暴裂无声》作为一部优秀的国产悬疑片，以复调形式进行多角度叙事，多视点回溯详略有当，借助隐喻、象征等手法带给观影者和社会以深刻的反思。与此同时，影片在人性和法律问题上进行了重点探讨，人性与法律之间的相互制衡的关系对我们现代法治有着重要的参考价值与意义。在“性恶论”的观点下，影片的开放式结局更是意味深远，法律的正义在失序的社会中不过一纸空文，这为我们进一步审视现实社会的法律与法治敲响了警钟。
  参考文献：
 《中华人民共和国刑法》，1997年版，第310条。 米歇尔·福柯：《规训与惩罚》，刘北成译，生活·读书·新知三联书店2003年版，第68页。 姜登峰：《法律起源的人性分析——以人性冲突为视角》，载《政法论坛》，2012年第2期，第173-181页。 卓泽渊：《法的价值论》，法律出版社2006年版，第109页。 姜登峰：《荀子人性法律思想新论》，中国政法大学，2007年，第3页。   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《影视鉴赏》：微影评写作 Film Reviews</title>
      <link>https://blog.pkulkw.me/p/filmreviews/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 09:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pkulkw.me/p/filmreviews/</guid>
      <description>2020 ~ 2021 学年北京大学《影视鉴赏》课程微影评写作合集。
 暴裂无声 Wrath of Silence (2017) 如果只能用一个词概括《暴裂无声》，我会选择“压抑”这个词。故事发生的背景选定在荒蛮的矿区，贯穿整部电影的山林、黄沙、原野无不烘托出紧张压抑的氛围。忻钰坤导演延续前作《心迷宫》的悬疑基调，以哑巴矿工张保民寻子为主线展开，同时也将徐文杰与昌万年二人的形象展现的淋漓尽致。
一般的悬疑犯罪电影中往往充斥着大量的对白，对案情逐层剖析，而这部电影则另辟蹊径，主人公张保民自始至终未曾开口说话，更多的是借助电影语言与镜头语言来展现其满腔的怒火与不甘，推动故事情节的进一步发展。
张保民实质上是社会中底层人物的一个写照，其“无声”也正暗示着底层人民在社会中缺失话语权的现实；相对应的，徐文杰与昌万年则分别代表着中层与上层人士。随着影片情节的发展，人物形象的逐渐丰满，不难看出导演实际上实际上希望借助电影的力量，来对“上层失善、中层失德、底层失语”这样的社会症结进行鞭挞，引发观影者的反思。
 热情似火 Some Like It Hot (1959) 电影讲述两位乐手为了躲避黑帮的追杀而不得不男扮女装逃亡到一个女子爵士乐团的故事。从某种意义上说，这部电影可以视为好莱坞在当时逐渐成熟的工业环境下的一部极具代表性的作品，它巧妙的融合了黑帮、异装、性别转换等元素，凭借演员精湛的表演、优秀的场面调度、幽默精巧的台词被 AFI 评为百年百部喜剧佳片之首。
在大众普遍恐同的 50 年代末，这部电影的出现可以说是“带着镣铐的舞蹈”，从性别认同的角度出发，引入大量的 Queer 元素作为喜剧性得以展现的不竭源泉。性别置换的剧情设定看似荒唐无稽，实际上极具先锋性与叛逆性，也确实如此，在五十年后的今天，它同样毫不过时。
这部电影通过将演员置于一个不可控制的环境之中，来不断推动情节的戏剧化发展，观众的情绪也被剧情的发展所带动，这也正是其喜剧性得以突出展现的来源之一。除此之外，各类笑点的设定往往与当时社会环境相结合，观众在欣赏电影的同时也被引领着对社会现状进行反思，对社会阶级差异与普世的性别观念产生自己的思考。
看完这样的一部优秀的喜剧作品，我想说 AFI 对其的评价实在是实至名归！
 安全至下 Safety Last! (1923) 作为一位与卓别林齐名的喜剧大师，哈罗德·劳埃德在影片中往往扮演屡败屡战、愈挫愈勇、拿自己的生命作为赌注的小人物。在其代表作《安全至下》中，他被迫徒手攀爬12层高楼惊慌地吊在大钟的指针上的情节已成为影史留名的经典特技场景，这部电影也值得我们认真品析回味。
陈佩斯曾说过：喜剧都有一个悲情内核。这部影片的悲情内核则是“美国梦”，在 20 年代“黄金时代”里，人们感觉到美国梦仿佛触手可得，主人公也告别小镇的未婚妻，前往大城市打拼追梦，然而人们逐渐认识到所谓的美国梦背后所代表的权力、地位、财富只不过是一场泡沫，小人物只会是上层人士走向成功的牺牲品。
而作为一部商业片，《安全至下》突出展现了幽默风趣的一面，能给观影者带来欢声笑语。相对应地，讽刺性的表现则含蓄许多，在片尾欢快的音乐中，主人公与未婚妻在高楼顶层拥吻，似乎表现出唯有不顾生命安危方能最终实现美国梦的主题。然而，片中小人物的“成功”只是现实中一位接一位小人物的牺牲的凄凉写照，影片对当年“美国梦”的影响其背后的泡沫的描绘比其滑稽情节更值得我们反思。
 生活多美好 It&amp;rsquo;s a Wonderful Life (1946) 作为一部治愈而温馨的励志片，《生活多美好》是那种可以为处于低谷中的人们带来无尽的感动与振奋的一剂良药。电影以回忆的方式来展开剧情，讲述的是在平安夜里主人公乔治·贝利因濒临破产而意图自杀，最终被天使所拯救的故事。
这部电影所呈现出的是一个极具理想主义色彩的故事，在天使的帮助下，贝利看到了世界没有他的模样，从亲友的生活处境中贝利意识到了自己的存在的重要性，也感受到了“It&amp;rsquo;s a Wonderful Life”。这样的一个结局在温暖励志的同时而又出人意料，由此生发出强烈的戏剧张力。
平凡生活着的我们，往往看似毫不起眼，没有能撼动世界的地位、财富，也因为各种限制而迫不得已地放弃我们愿倾其所有去追随的梦想。然而，贝利的经历告诉着我们 Everyone Matters，每个人都是独一无二的珍贵的存在，永远心怀善意，认真的去爱他人、爱自己。
 将军号 The General (1926) 《将军号》是基顿最杰出的佳作之一，这部影片取材于南北战争中发生的真实事件，讲述了男主人公 Johnnie 识破北军试图劫走“将军号”、对南军进行突袭的诡计，独自深入敌营，沿途中智斗敌军，最终获得军官头衔的故事。
影片的情节设计十分严谨，前半段中主人公深入敌营的过程与后半段其从敌营逃出的经历在结构上呈现出一种巧妙的平衡与对称。在保证影片结构严密的同时，基顿借助自己别具一格的肢体动作表演与充满现实主义的拍摄风格，使得《将军号》在保有一定的社会批判力度的同时更符合大众的银幕美学。
惊险的追逐戏与恋人间的温情是基顿的作品中的重要元素，在《将军号》中，可以看到《警察》中陷入围捕机智逃脱的基顿，也可以看到《一周》里与妻子温馨相处的基顿。它具有着超越时代的独特魅力，直到百年后的今天，我们同样会为基顿的精彩创意而会心一笑。
 有话好好说 Keep Cool (1997) 《有话好好说》围绕着一个有关“沟通”的故事展开，从最初时一件小小的社会矛盾出发，经过一步步的激化，最终一发不可收拾。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
