<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Writing on Li Kangwei</title>
    <link>https://blog.pkulkw.me/tags/writing/</link>
    <description>Recent content in Writing on Li Kangwei</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sun, 08 Aug 2021 09:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.pkulkw.me/tags/writing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《影视鉴赏》课程：微影评写作</title>
      <link>https://blog.pkulkw.me/p/filmreviews/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 09:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.pkulkw.me/p/filmreviews/</guid>
      <description>2020 ~ 2021 学年北京大学《影视鉴赏》课程微影评写作合集。
 暴裂无声 Wrath of Silence (2017) 如果只能用一个词概括《暴裂无声》，我会选择“压抑”这个词。故事发生的背景选定在荒蛮的矿区，贯穿整部电影的山林、黄沙、原野无不烘托出紧张压抑的氛围。忻钰坤导演延续前作《心迷宫》的悬疑基调，以哑巴矿工张保民寻子为主线展开，同时也将徐文杰与昌万年二人的形象展现的淋漓尽致。
一般的悬疑犯罪电影中往往充斥着大量的对白，对案情逐层剖析，而这部电影则另辟蹊径，主人公张保民自始至终未曾开口说话，更多的是借助电影语言与镜头语言来展现其满腔的怒火与不甘，推动故事情节的进一步发展。
张保民实质上是社会中底层人物的一个写照，其“无声”也正暗示着底层人民在社会中缺失话语权的现实；相对应的，徐文杰与昌万年则分别代表着中层与上层人士。随着影片情节的发展，人物形象的逐渐丰满，不难看出导演实际上实际上希望借助电影的力量，来对“上层失善、中层失德、底层失语”这样的社会症结进行鞭挞，引发观影者的反思。
 热情似火 Some Like It Hot (1959) 电影讲述两位乐手为了躲避黑帮的追杀而不得不男扮女装逃亡到一个女子爵士乐团的故事。从某种意义上说，这部电影可以视为好莱坞在当时逐渐成熟的工业环境下的一部极具代表性的作品，它巧妙的融合了黑帮、异装、性别转换等元素，凭借演员精湛的表演、优秀的场面调度、幽默精巧的台词被 AFI 评为百年百部喜剧佳片之首。
在大众普遍恐同的 50 年代末，这部电影的出现可以说是“带着镣铐的舞蹈”，从性别认同的角度出发，引入大量的 Queer 元素作为喜剧性得以展现的不竭源泉。性别置换的剧情设定看似荒唐无稽，实际上极具先锋性与叛逆性，也确实如此，在五十年后的今天，它同样毫不过时。
这部电影通过将演员置于一个不可控制的环境之中，来不断推动情节的戏剧化发展，观众的情绪也被剧情的发展所带动，这也正是其喜剧性得以突出展现的来源之一。除此之外，各类笑点的设定往往与当时社会环境相结合，观众在欣赏电影的同时也被引领着对社会现状进行反思，对社会阶级差异与普世的性别观念产生自己的思考。
看完这样的一部优秀的喜剧作品，我想说 AFI 对其的评价实在是实至名归！
 安全至下 Safety Last! (1923) 作为一位与卓别林齐名的喜剧大师，哈罗德·劳埃德在影片中往往扮演屡败屡战、愈挫愈勇、拿自己的生命作为赌注的小人物。在其代表作《安全至下》中，他被迫徒手攀爬12层高楼惊慌地吊在大钟的指针上的情节已成为影史留名的经典特技场景，这部电影也值得我们认真品析回味。
陈佩斯曾说过：喜剧都有一个悲情内核。这部影片的悲情内核则是“美国梦”，在 20 年代“黄金时代”里，人们感觉到美国梦仿佛触手可得，主人公也告别小镇的未婚妻，前往大城市打拼追梦，然而人们逐渐认识到所谓的美国梦背后所代表的权力、地位、财富只不过是一场泡沫，小人物只会是上层人士走向成功的牺牲品。
而作为一部商业片，《安全至下》突出展现了幽默风趣的一面，能给观影者带来欢声笑语。相对应地，讽刺性的表现则含蓄许多，在片尾欢快的音乐中，主人公与未婚妻在高楼顶层拥吻，似乎表现出唯有不顾生命安危方能最终实现美国梦的主题。然而，片中小人物的“成功”只是现实中一位接一位小人物的牺牲的凄凉写照，影片对当年“美国梦”的影响其背后的泡沫的描绘比其滑稽情节更值得我们反思。
 生活多美好 It&amp;rsquo;s a Wonderful Life (1946) 作为一部治愈而温馨的励志片，《生活多美好》是那种可以为处于低谷中的人们带来无尽的感动与振奋的一剂良药。电影以回忆的方式来展开剧情，讲述的是在平安夜里主人公乔治·贝利因濒临破产而意图自杀，最终被天使所拯救的故事。
这部电影所呈现出的是一个极具理想主义色彩的故事，在天使的帮助下，贝利看到了世界没有他的模样，从亲友的生活处境中贝利意识到了自己的存在的重要性，也感受到了“It&amp;rsquo;s a Wonderful Life”。这样的一个结局在温暖励志的同时而又出人意料，由此生发出强烈的戏剧张力。
平凡生活着的我们，往往看似毫不起眼，没有能撼动世界的地位、财富，也因为各种限制而迫不得已地放弃我们愿倾其所有去追随的梦想。然而，贝利的经历告诉着我们 Everyone Matters，每个人都是独一无二的珍贵的存在，永远心怀善意，认真的去爱他人、爱自己。
 将军号 The General (1926) 《将军号》是基顿最杰出的佳作之一，这部影片取材于南北战争中发生的真实事件，讲述了男主人公 Johnnie 识破北军试图劫走“将军号”、对南军进行突袭的诡计，独自深入敌营，沿途中智斗敌军，最终获得军官头衔的故事。
影片的情节设计十分严谨，前半段中主人公深入敌营的过程与后半段其从敌营逃出的经历在结构上呈现出一种巧妙的平衡与对称。在保证影片结构严密的同时，基顿借助自己别具一格的肢体动作表演与充满现实主义的拍摄风格，使得《将军号》在保有一定的社会批判力度的同时更符合大众的银幕美学。
惊险的追逐戏与恋人间的温情是基顿的作品中的重要元素，在《将军号》中，可以看到《警察》中陷入围捕机智逃脱的基顿，也可以看到《一周》里与妻子温馨相处的基顿。它具有着超越时代的独特魅力，直到百年后的今天，我们同样会为基顿的精彩创意而会心一笑。
 有话好好说 Keep Cool (1997) 《有话好好说》围绕着一个有关“沟通”的故事展开，从最初时一件小小的社会矛盾出发，经过一步步的激化，最终一发不可收拾。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
